%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Un couple très géométrique]
Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires, indépendantes, suivant toutes les deux une loi géométrique de paramètre $p\in \interoo{0 1}$. On note $Z=\min(X,Y)$, et $q=1-p$.
\begin{enumerate}
		\item Déterminer, pour $n\in \N*$, $\PP(X\geq n)$.
		\item Calculer, pour $n\in \N*$, $\PP(Z\geq n)$. En déduire la valeur de $\PP(Z=n)$. Quelle est la loi de $Z$ ?
		\item Les variables $X$ et $Z$ sont-elles indépendantes ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	\allowdisplaybreaks
\begin{enumerate}
	\item Soit $n\in \N$. Par définition :
	\begin{align*}
		\PP(X\geq n) &= \sum_{j=n}^{+\infty} \PP(X=j) = \sum_{j=n}^{+\infty} pq^{j-1} \\
		&= p \sum_{j=n}^{+\infty} q^{j-1} = p \frac{q^{n-1}}{1-q} = (1-p)^{n-1}.
	\end{align*}
	Ainsi, \[ \boxed{\forall n\in \N*, \PP(X\geq n) = (1-p)^{n-1}.}\]
	\item Tout d'abord, remarquons que $\Z(\Omega)=\N*$. Par définition du minimum, pour $n\in \N*$, $\PP(Z\geq n) = \PP(X\geq n, Y\geq n)$. Par indépendance de $X$ et $Y$ et la question précédente :
	\begin{align*}
		\PP(Z\geq n) &= \PP(X\geq n, Y\geq n) = \PP(X\geq n)\PP(Y\geq n) = (1-p)^{2n-2}.
	\end{align*}
	Enfin, puisque $\PP(Z=n)=\PP(Z\geq n)- \PP(Z\geq n+1)$, on conclut :
	\begin{align*}
		\boxed{\forall n\in \N*,\quad \PP(Z=n)} &= (1-p)^{2n-2} - (1-p)^{2(n+1)-2} \\&= (1-p)^{2n-2}-(1-p)^{2n} \\&= (1-p)^{2n-2}\left(1-(1-p)^2\right) \boxed{= (1-p)^{2n-2}p(2-p).}
	\end{align*}
		\item $X$ et $Z$ ne sont pas indépendantes. En effet, par définition du minimum, on constate que $\PP_{(X=1)}(Z=1)=1$. En effet, si $X=1$, on est sûr que le minimum vaut $1$. Par $\PP(Z=1) = p(2-p)\neq 1$, puisque $p\neq 1$. Ainsi, \[ \PP_{(X=1)}(Z=1)\neq \PP(Z=1) \]
		les variables aléatoies $X$ et $Z$ ne sont donc pas indépendantes.
\end{enumerate}
\allowdisplaybreaks[0]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
